<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le premier liure des poemes de Raphel Micheli</title>
            <author>Micheli, Raphel.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1569</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 64 KB of XML-encoded text transcribed from 26 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A07470</idno>
            <idno type="STC">STC 17857.5</idno>
            <idno type="STC">ESTC S120466</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99855662</idno>
            <idno type="PROQUEST">99855662</idno>
            <idno type="VID">21164</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A07470)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 21164)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English Books, 1475-1640 ; 1689:04)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Le premier liure des poemes de Raphel Micheli</title>
                  <author>Micheli, Raphel.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[52] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Imprimé en l An [J. Charlewood],</publisher>
                  <pubPlace>[London] :</pubPlace>
                  <date>1569.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Printer's name and place of publication from STC.</note>
                  <note>Signatures: pi²  A-B⁴ [C-F]⁴.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-04</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-05</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-08</date>
            <label>Pip Willcox</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-08</date>
            <label>Pip Willcox</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:21164:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>
               <figure>
                  <p>Le premier Liure <hi>DES POEMES DE</hi> Raphel Micheli.</p>
                  <p>
                     <hi>Jmprimé en l'An</hi> 1569.</p>
                  <figDesc>decorative border</figDesc>
               </figure>
            </p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:21164:2" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:21164:2"/>
            <head>A<g ref="char:V">Ʋ</g> TRES NOBLE &amp; <g ref="char:V">Ʋ</g>ertueus Seigneur, Seigneur G. PA<g ref="char:V">Ʋ</g>LET. CHE DE LOR-TRESO-DAN MARQ<g ref="char:V">Ʋ</g>IS DE <g ref="char:V">Ʋ</g>INC-</head>
            <lg>
               <l>TReſ-genereux Seigneur de moy ton incognu,</l>
               <l>Siſcauoir il te plait, qui l'audace me donne,</l>
               <l>Hu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ble &amp; deuot ſacrer aux pieds de ta perso<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne</l>
               <l>Ce Poëtiqu' Liuret d'Apollins traits vestu?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Le gentil naturel &amp; splendide vertu,</l>
               <l>Qui vegetante en toy diuinement fleuronne,</l>
               <l>Et la noble valeur, qui tes ſens aduironne,</l>
               <l>En ſont cauſe, Monſieur de bonté auestu:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ne t'eſmerueille donc, ſi hardiment ie tache,</l>
               <l>(O noble noriſſon du Pegaſin troupeau)</l>
               <l>Grauer, pyndre, &amp; appendre au ſublime coupeau</l>
               <l>Du Phane de Memoire &amp; tes Vertus &amp; Graces,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Pour aux puiſ-nés Seigneur vray mignon des trois Gra<g ref="char:EOLhyphen"/>ce<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>Fair ente<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dre &amp; ſauoir, que les eſtoilles cieux,</l>
               <l>De hauts immortels dons, toy naiſſant en ces lieux,</l>
               <l>Douërent aque mieux ta touce-graue face.</l>
            </lg>
            <closer>
               <signed>Tres humble ſeruiteur de <g ref="char:V">Ʋ</g>.S. <hi>RAPHEL MICHELI.</hi>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="poem">
            <pb facs="tcp:21164:3"/>
            <pb facs="tcp:21164:3"/>
            <head>
               <g ref="char:leaf">❧</g> Le premier Liure des Poemes de Raphel <hi>MICHELI.</hi>
            </head>
            <head type="sub">ELEGIE.</head>
            <lg>
               <l>
                  <seg rend="decorInit">A</seg>Mour voulant vn iour ſe venger de ſa mere,</l>
               <l>Eſleut de ſon carquois la fleche plus amere,</l>
               <l>Puis la tirant contre elle, au coeur la luy ficha.</l>
               <l>Et enſemble l'Amour d'Adonis luy laſcha.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Adonis &amp; berger &amp; chaſſeur tout enſemble,</l>
               <l>Qui en beauté parfaite aux Images reſemble:</l>
               <l>Ses yeux eſtinceloient comme vn aſtre eſtoile,</l>
               <l>Que Thetis en ſon ſein a long temps recellé,</l>
               <l>Puis tirant hors de l'onde vne viue eſtincelle,</l>
               <l>Embelliſt tout le Ciel d'vne clarté nouuelle.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vn petit poil follet luy couuroit le menton,</l>
               <l>Greſlé, prime, friſé, plus blond que le cotton,</l>
               <l>Qui croit deſſur les coings, ou la ſoye ſubtile,</l>
               <l>Qui couure au renouueau la peau de la Chenille.</l>
               <l>Ses leures combatoient les roſes, qu'au iardin</l>
               <l>On voit eſpanoüir au leuer du matin,</l>
               <l>Qu'vne ieune pucelle en ſon gyron amaſſe,</l>
               <l>Auant que leur beauté par le chaut ne s'eface.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Bref ce ieune paſteur eſt tout ieune &amp; tout beau,</l>
               <pb facs="tcp:21164:4"/>
               <l>Il ſemble vn pré fleury que le printemps nouueau,</l>
               <l>Et la douce roſee en ſa verdeur nourriſſent,</l>
               <l>Où de mille coulleurs leurs fleurs s'epanouiſſent:</l>
               <l>C'eſt luy meſmes amour. Venus n'euſt ſceu choiſir</l>
               <l>Vn amant plus gentil pour mettre ſon deſir.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Cette belle Deeſſe en amour furieuſe,</l>
               <l>De ſoy meſme n'eſt plus ny de rien ſoucieuſe,</l>
               <l>Le Ciel elle meſpriſe, &amp; les honneurs des Dieux:</l>
               <l>Ses roſes &amp; ſon myrthe &amp; ſes lys gratieux,</l>
               <l>Luy viennent à meſpris &amp; tant Amour la donte,</l>
               <l>Quelle a perdu le ſoing d'Eryce &amp; d'Amathonte:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ses Cygnes ſes Pigeons qui ſouloient la porter</l>
               <l>Au troſne le plus hault où ſe ſied Iupiter,</l>
               <l>Sans honneur paiſſent l'herbe, &amp; remplis de triſteſſe,</l>
               <l>D'vn pitoyable chant lamentent leur maiſtreſſe,</l>
               <l>Qu'vn paſteur qu'vn enfant, tormente ſans repos.</l>
               <l>Et la playe d'Amour luy laiſſe iuſqu'à l'os.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Elle ne penſe en rien quen cette belle bouche,</l>
               <l>Quen ſes yeux où Amour luy dreſſe l'eſcarmouche,</l>
               <l>Qu'en ſes beaux cheueux d'or, &amp; la<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>guiſſant d'ennuy</l>
               <l>Soymeſme ſoubliant, ne penſe plus quen luy,</l>
               <l>Quen luy qui tient la clef de ſa douce penſee,</l>
               <l>Et la rend comme il veut ioyeuſe &amp; courouſee.</l>
               <l>Iamais ne l'abandonne, ou ſoit que le Soleil</l>
               <l>En piquant ſes cheuaux ſorte de ſon reueil,</l>
               <l>Soit au plus chaut midy, ſoit à lheure quil guide</l>
               <l>Son Char en l'Ocean, &amp; luy baiſſe la bride.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Dedans vne Cabane ils ſont au point du iour,</l>
               <pb facs="tcp:21164:4"/>
               <l>Au ſoir ils ſont couchez ſoubs le plaiſant vmbrage</l>
               <l>Ou d'vn large foteau ou dun cheſne ſauuage,</l>
               <l>Eſtendus de ſus l'herbe, où en cent mille tours</l>
               <l>La mere des amours exerce ſes amours.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>En cent mille façons elle embraſſe &amp; le baize:</l>
               <l>Luy qui ſent dans le coeur vne pareille braize,</l>
               <l>Entonne ſa Muſette, &amp; pour la contenter,</l>
               <l>Leurs playſantes ardeurs ne ceſſent de chanter:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Elle tient en l'oyant conteánce diuerſe,</l>
               <l>Tantoſt en ſon gyron languiſt à la renuerſe,</l>
               <l>Tantoſt elle regarde, &amp; dvn baizer ſouuent</l>
               <l>Entreront ſes chanſons qui ſe perdent au vent:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Elle connoiſt ſes chiens, les nomme &amp; les appelle:</l>
               <l>Porte la Trompe au col, chaſſereſſe nouuelle,</l>
               <l>En main le fort eſpieu, &amp; encerné de reths,</l>
               <l>Et de filets tendus le mileu des forets,</l>
               <l>Sçait le nom de ſes boeufs, &amp; du belier qui meine</l>
               <l>Par faute de berger les brebis en la pleine,</l>
               <l>Deuançant brauement le tropeau d'vn grand pas,</l>
               <l>Ainſi qu'vn Colonnel, deuance ſes ſoldas.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>O bien heureux enfant, dont la belle Cythere,</l>
               <l>La mere des amours a toy ſeul veut complaire:</l>
               <l>Seulette auecques toy veut tondre les brebis,</l>
               <l>Et de ſa blanche main leur preſſurer le pis,</l>
               <l>Veut mener aueq toy les boeufs en paſturage,</l>
               <l>Eſcliſſer des paniers &amp; faire du froumage,</l>
               <l>Et raporter au ſoir en ſon gyron trouſlé.</l>
               <l>Vn aigneau que ſa mere aux champs aura laiſſé</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:21164:5"/>
            <lg>
               <l>Pourueu qu'elle ait tounours ta bouche ſur tes le<g ref="char:EOLhyphen"/>ures</l>
               <l>Elle ne craint l'odeur de tes puantes cheures,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Pourueu qu'elle t'embraſſe &amp; ne veut refuſer</l>
               <l>La nuit de ſur la dure auec toy repoſer,</l>
               <l>De ſur le dur tapis des herbes verdoyantes,</l>
               <l>T'embraſſant au milieu de tes brebis bellantes,</l>
               <l>Et de tes grands tropeaux qui iuſqu'au point du iour</l>
               <l>Font comme tu luy fais aux Geniſſes l'amour.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Le Dieu Mars ce pendant de regret ſe conſomme</l>
               <l>S'appelle miſerable &amp; ſe voudroit voir homme</l>
               <l>Pour mourir de douleur il eſt deſeſperé,</l>
               <l>Qu'vn ieune paſtoureau ſoit à luy preferé!</l>
               <l>Ialoux &amp; furieux ſa grande Targe embraſſe,</l>
               <l>De ſa pique esbranlant les montagnes de Thrace,</l>
               <l>Il gemiſt d'vn haut cry &amp; lamente dequoy</l>
               <l>Sa dame le trahiſt &amp; luy manque de foy.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Or vn iour Adonis retournoit de la chaſſe,</l>
               <l>Laſſé d'auoir ſuyuy vn grand Cherf à la trace,</l>
               <l>Auquel du iaret dextre auoit couppé le nerf,</l>
               <l>Et vainqueur raportoit la teſte du grand cerf.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Amy (diſoit Venus) ſi tu cours d'auanture</l>
               <l>Vne beſte aux forets qui s'arme de nature:</l>
               <l>Soit d'ongles ſoit de dens, ie te pry ne la ſuy</l>
               <l>De peur que tu ne ſois cauſe de mon ennuy,</l>
               <l>Chaſſe les dains legers &amp; les ſauuages cheures,</l>
               <l>Et les coeurs effroyez des connils &amp; des lieures.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Laiſſe en paix les lyons, les ſangliers &amp; les ours,</l>
               <l>Et ne les aſſaux point aux toilles ny aux cours:</l>
               <pb facs="tcp:21164:5"/>
               <l>Croy moy mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cher amy, l'autre chaſſe eſt meilleure:</l>
               <l>Contre l'audacieux l'audace n'eſt pas ſeure.</l>
               <l>Si tu mourois helas! de regret ie mourrois,</l>
               <l>Car viure apres ta mort helas ie ne pourrois!</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ainſi diſoit Venus: mais les haleines molles</l>
               <l>Des vens, ont ſans effet emporté ſes parolles:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Il eſtoit nuit fermee &amp; les hommes laſſez,</l>
               <l>Deſſus la plume oiſiue auoient les yeux preſſez:</l>
               <l>Enfermez du ſommeil, que la baſſe riuiere</l>
               <l>De Styx fait diſtiller de ſur noſtre paupiere.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ia les aſtres au ciel faiſoient leur demy tour,</l>
               <l>Le celeſte Bouuier qui trauaille à l'entour</l>
               <l>De l'Ourſe eſtoit panché: tout ce qu'il vit es ondes,</l>
               <l>Qui vit par les rochers dans les forets profondes:</l>
               <l>Poiſſons, ſerpens, lyons, du labeur trauaillez</l>
               <l>Oublians leurs ſoucis du ſomme eſtoient ſillez.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vn ſeul Mars veille au ciel, qui pleyn de frenaiſie</l>
               <l>Du fureur &amp; d'ardeur, d'ire &amp; ialouſie:</l>
               <l>Ny d'yeux ny d'eſtomaq ne reçoit le ſommeil,</l>
               <l>Mais veille dans le lit ſans raiſon ny conſeil:</l>
               <l>Tantoſt ſur vn coſté &amp; tantoſt il ſe vire</l>
               <l>De ſur lautre coſtè il lamente il ſouſpire:</l>
               <l>Nomme Venus ingrate, &amp; brulant de deſpit</l>
               <l>Armé de teſte en pied seſlance hors du lit:</l>
               <l>Et comme la fureur bruſquement le tranſporte,</l>
               <l>Va reueiller Diane &amp; dit en ceſte ſorte:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ma ſoeur de qui depend mon bien &amp; mon ſecours</l>
               <l>Iembraſſe tes genoux pour mon dernier recours:</l>
               <pb facs="tcp:21164:6"/>
               <l>O Nymphe que la chaſſe &amp; l'honneſte exerciſe</l>
               <l>Parmy les bois errante, ont eſloigné du vice:</l>
               <l>Que les faunes cornus, les Satyres bouquins</l>
               <l>Creignent: lors quen chaſſant tu as tes brodequins</l>
               <l>Et que leſgal tropeau de cent Nymphes compagnes</l>
               <l>Tenuironnent les flancs par bois et par montagnes,</l>
               <l>Sil te ſouuient du iour qu'Orion l'outrageux</l>
               <l>Te voulut violer lors que moy courageus,</l>
               <l>Ayant la hache au poing, luy fis laſcher la priſe,</l>
               <l>Si quen lieu de ton corps n'eut rien que la chemiſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Toy ſoeur rends la pareille a ton frere au beſoing:</l>
               <l>On doit de ſes parens au danger auoir ſoing.</l>
               <l>Tu ſçais comment Venus qui ſouloit de ma vie</l>
               <l>Tenir la plus grand part, de moy s'eſt departie</l>
               <l>Pour ſuyure vu paſtoureau, vn veneur, vn enfant.</l>
               <l>Du reſte ie me tais: la honte me defend</l>
               <l>De te conter comment vne telle Deeſse</l>
               <l>Deſſoubs vn Bergerot ſi vilement s'abaiſſe:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ie ne l'euſſe pas creu ſi de mes propres yeux</l>
               <l>Ne leuſſe regardee au mlieu de ſes ieux:</l>
               <l>Baizant le Iouuenceau bras a bras toute nue,</l>
               <l>Dont de deſpit au coeur la fiebure meſt venue.</l>
               <l>Ie leuſſe bien tué: mais ie ne veux ſouiller</l>
               <l>Ma main en ſi bas ſang, qui ne ſçait deſpouiller</l>
               <l>Que les Rois de la vie: et ne veux que ma gloire,</l>
               <l>Par la mort d'vn paſteur ſe liſe en vne hiſtoire.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ce ieune Damoiſeau delibere demain</l>
               <l>Aller chaſſer au bois leſpieu dedans la main.</l>
               <pb facs="tcp:21164:6"/>
               <l>Sans chiens, pour faire voir à ſa tendre maiſtreſſe</l>
               <l>Qu'autant qu'il eſt beau fils, il eſt plain de proueſſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Pour me venger eſlance au deuaut de ſes yeux,</l>
               <l>Digne d'vn Meleage, vn Sanglier furieux:</l>
               <l>Cache luy ſoubs les dents les meurtres &amp; la foudre,</l>
               <l>Fay luy moy terraſſer ce beau fils ſur la poudre,</l>
               <l>Paſle, bleſme, tranſi, ſans ayde ny confort,</l>
               <l>Afin que mon amour ſe venge par ſa mort.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ainſi diſoit ce Dieu, &amp; elle de ſa teſte</l>
               <l>Fauoriſant ſon frere accorda ſa requeſte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>A peine le Soleil auoit tiré ſes raiz,</l>
               <l>Qu'il empoigne l'eſpieu &amp; va dans les foreſts:</l>
               <l>De buiſſon en buiſſon il reuient &amp; retourne,</l>
               <l>Et iamais en vn lieu pareſſeuz ne ſeſiourne.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Il regarde deça, il regarde dela,</l>
               <l>Il chaſſa longuement, &amp; longuement alla</l>
               <l>Sans trouuer nulle proye: à la parfin il treuue</l>
               <l>Vn Sanglier, le malheur de ſa premiere preuue.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ses yeux eſtoient de feu, &amp; ſon dos heriſsé,</l>
               <l>De poil gros &amp; rebours ſe tenoit courouſsé,</l>
               <l>Eſcumeux il bruyoit, comme par les vallees</l>
               <l>Font bruit en eſcumant les neiges deualees,</l>
               <l>L'hyuer, quand les torrens ſe roulent contre val,</l>
               <l>Et font au laboureur &amp; aux bleds tant de mal:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Il ſe tient ferme en pied pour enferrer la beſte,</l>
               <l>Et luy planter l'eſpieu au plus haut de la teſte,</l>
               <l>Le fer ſe reboucha, le Sanglier eſtonné,</l>
               <l>Se recule à coſté, puis ſoudain retourné,</l>
               <pb facs="tcp:21164:7"/>
               <l>De trauers luy pouſſa ſes defenſes en l'heyne,</l>
               <l>Et tout paſle &amp; tout froit l'eſtendit ſur la pleyne.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Au cry de ſon amy la pauure amante vint,</l>
               <l>Qui plus qu'vn marbre froit toute froide deuint:</l>
               <l>Elle s'euanouit, puis eſtant reuenue,</l>
               <l>Frappe la tendre chair de ſa poitrine nue,</l>
               <l>Sarrache les cheueux, ſe rebat de rechef,</l>
               <l>Et de ſalle fumier deshonore ſon chef.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tenant en ſon giron l'amoureuſe deſpouille,</l>
               <l>L'eſchaufe de ſouſpiers &amp; de larmes la mouille.</l>
               <l>Lamente, pleure, crie, &amp; groſſe de ſoucy,</l>
               <l>En regardant le mort faiſoit ſa plainte ainſi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Donques ma chere vie, apres tant de delices,</l>
               <l>Tant de plaiſirs receus, tant de douces blandices,</l>
               <l>Apres t'auoir nommé mon coeur &amp; tout mon bien,</l>
               <l>Fault il qu'en t'embraſſant ie n'embraſſe plus rien:</l>
               <l>Qu'vn rien a qui la mort des beautez enuieuſe,</l>
               <l>A fait baigner tes yeux dans l'onde Stigieuſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Las ſi tu m'euſses creu, tu n'euſses aſſailly</l>
               <l>Vn plus fort: au beſoing mon conſeil t'a failly.</l>
               <l>La Roſe fuit ta leure, &amp; au tour de ta bouche,</l>
               <l>Ne vit plus ton baiſer, toutefois ie la touche,</l>
               <l>Morte ie la rebaiſe, &amp; ſentir tu ne puis,</l>
               <l>Ny mon baiſer, ny moy, mes pleurs, ny mes ennuis.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Helas pauure Adonis tous les amours te pleurent,</l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent:</l>
               <l>Ton baiſer ſeulement ne m'eſtoit pas plaiſant,</l>
               <l>Quand viuant tu baiſois ma bouche en te baiſant.</l>
               <pb facs="tcp:21164:7"/>
               <l>Mais en te baiſant mort, encor ma triſte peine</l>
               <l>Se ſoulage vn petit d'vne lieſſe veine:</l>
               <l>Pour ce ie te rechaufe, &amp; ne puis me garder</l>
               <l>De te baiſer ſouuent, &amp; de te regarder.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Helas pauure Adonis tous les Amours te pleure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t</l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent.</l>
               <l>Adonis parle a moy, &amp; me viens conſoler,</l>
               <l>Baiſe moy pour adieu auant que t'en aller.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>O belle face aymee, ô plaiſante lumiere,</l>
               <l>Des yeux qui me tenoient doucement priſonniere,</l>
               <l>O cheueux creſpelus, ô deuis amoureux,</l>
               <l>O ſouuenir du bien qui m'eſt trop douloureux,</l>
               <l>O plaiſante beauté, ô premiere ieuneſse,</l>
               <l>Qui mortelle auez pris le corps d'vne Deeſse,</l>
               <l>Las! vous n'eſtes plus rien, &amp; ie me deux de quoy</l>
               <l>Ie ſuis, &amp; que la mort n'a puiſsance ſur moy.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Helas pauure Adonis tous les amours te pleurent</l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent,</l>
               <l>Las auecques ta mort eſt morte ma beauté,</l>
               <l>Ma couleur eſt ternie, ainſi comme en eſté</l>
               <l>Se terniſsent les fleurs: car pour toy i'eſtois belle:</l>
               <l>Et pour toy ſeullement ie voulois ſembler telle.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ie ſuis maintenant veufue, et porter ie ne veux,</l>
               <l>Ny des bagues aux doigts, ny l'or en mes cheueux,</l>
               <l>Et ſi veux pour iamais (tant la douleur me tue)</l>
               <l>Que la mere d'Amour de noir ſoit reueſtue:</l>
               <l>Ie veus que mon Ceſton ſoit accouſtré de noir,</l>
               <l>Et que plus ie ne porte en la main de miron.</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:21164:8"/>
            <lg>
               <l>Helas pauure Adonis tous les amours te pleurent,</l>
               <l>Car aueques ta mort toutes delices meurent:</l>
               <l>Les bois auecques moy lamentent ton treſpas,</l>
               <l>Les eaux te vont pleurant, Echo ne s'en taiſt pas,</l>
               <l>Qui dedans ſes rochers auecques ſa voix feinte,</l>
               <l>Ayant pitie de moy, va reſonnant ma pleinte:</l>
               <l>Tonte belle fleur blanche a pris rouge coulleur,</l>
               <l>Et rien ne vit aux champs qui ne viue en douleur.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Helas pauure Adonis, toꝰ les amours te pleurent,</l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent:</l>
               <l>Las helas tu es mort, tu es mort Adonis!</l>
               <l>Tu me laiſſes au coeur des regrets infinis,</l>
               <l>Mes plaiſiers mes esbats auec ta mort languiſſent,</l>
               <l>Et pour ne mourir point mes douleurs ne finiſſent.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Furieuſe d'eſprit, criant à haute voix,</l>
               <l>Ie veux eſcheuellee errer parmy les bois,</l>
               <l>Pieds nuds, eſtomaq nud, ie veux que ma poitrine</l>
               <l>Se laiſſe eſgrafiner a toute dure eſpine,</l>
               <l>Ie veux que les chardons me dechirent la peau,</l>
               <l>Ie veux ores grimper ſur le haut du coupeau</l>
               <l>De ce prochain rocher, &amp; folle de penſee,</l>
               <l>Me getter dedans l'onde à teſte renuerſee,</l>
               <l>Pour conter aux poiſlons, &amp; aux fleuues le tort,</l>
               <l>Que la parque m'a fait part ta facheuſe mort:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Helas pauure Adonis, toꝰ les amours te pleurent,</l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent:</l>
               <l>L'amour ne vaut plus rieu, la mort vaut beaucoup mieux'</l>
               <l>Puis qu'elle pre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d a ſoy les delices des dieux</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:21164:8"/>
            <lg>
               <l>Vous ſes chie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s qui plorez aux pieds de voſtre mai<g ref="char:EOLunhyphen"/>ſtre</l>
               <l>Que par nom il ſoulloit appeller &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>noiſtre,</l>
               <l>Vous toilles &amp; fillets, &amp; vous mal ſeur eſpieu,</l>
               <l>Dites à voſtre maiſtre vn eternel adieu,</l>
               <l>Et courez es foreſts raconter aux Dryades,</l>
               <l>Que du bel Adonis les plaiſantes oeillades,</l>
               <l>Qui les brulloit d'amour ſont mortes &amp; qu'auſſy,</l>
               <l>La mere des amours eſt morte de ſoucy.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Helas pauure Adonis, tous les amours te pleuren<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent:</l>
               <l>Vous mes pigeons couplez, qui parmy l'air ſouuer</l>
               <l>Trainez mon chariot ausſi toſt que le vent,</l>
               <l>Montez dedans le ciel, &amp; racontez aux nues,</l>
               <l>Que mes lieſſes ſont vn ſonge deuenues,</l>
               <l>Lequel s'euanouiſt, &amp; ſans effet ſe perd,</l>
               <l>Ausſi toſt que noſtre oeil par le iour eſt ouuert:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>He he pauure Adonis, tous les amours te pleure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent:</l>
               <l>Vous mes cygnes amys qui blanchiſſez de foy,</l>
               <l>Et de pure amitié que vous auez à moy:</l>
               <l>Allez parmy les prez &amp; contez au fleurettes</l>
               <l>Que Venus a versé autant de larmelettes,</l>
               <l>Que de ſang Adonis, du ſang la belle fleur</l>
               <l>De la Roſe ſanglante, a portrait ſa couleur,</l>
               <l>Et du tendre Criſtal de mes larmes menues</l>
               <l>Les fleurs des coquerets blanches ſont deuenues.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Et vous fidelles ſoeurs mes Graces, qui plorez</l>
               <l>Mon mal &amp; comme moy en larmes demeurez,</l>
               <pb facs="tcp:21164:9"/>
               <l>Allez laiſſez moy ſeule, allez douces compagnes,</l>
               <l>Allez &amp; racontez aux plus ſourdes montagnes,</l>
               <l>Que mort en mon giron i'embraſſe mon amy,</l>
               <l>Qui ne reſemble vn mort, mais vn ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me endormy,</l>
               <l>Qu encores le ſommeil ne commence qu'a poindre.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Dittes leurs q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> d'odeurs so<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> corps ne ſe peut oindre,</l>
               <l>Mes odeurs, mes parfuns ſont a terre eſpandus</l>
               <l>Venus ne ſent plus rien, tous mes ieux ſont perdus,</l>
               <l>Mes danſes ont pris fin, mes plus douces lieſſes</l>
               <l>Se tornent par ſa mort en ameres triſteſſes,</l>
               <l>Mon ris en deſconfort mon plaiſir en malheur:</l>
               <l>Et rien ne vit en moy que la meſme douleur.</l>
               <l>Helas pauure Adonis, tous les amours te pleurent,</l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tondez vous mes enfans, mes amours, &amp; gettez</l>
               <l>Vos cheueux ſur le mort: par pieces eſclatez</l>
               <l>Vos carquois et vos arcs, eſtaingnez vos flammeches,</l>
               <l>Et en mille morceaux briſez toutes vos fleches,</l>
               <l>Venez autour de moy, &amp; vous lamentez fort,</l>
               <l>Et faites en plorant les obſeques du mort.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Que l'vn de ſes beaux doids luy ſerre la paupiere,</l>
               <l>L'vn ſouſlieue ſa teſte, &amp; l'autre per derriere</l>
               <l>L'eſuente de ſon aiſle, &amp; l'vn porte de l'eau,</l>
               <l>Dans vn basſin doré pour nettoyer ſa peau.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Helas pauure Adonis, tous les amours te pleurent,</l>
               <l>Car auecques ta mort toutes delices meurent:</l>
               <l>O trois fois bien aymé, eſlieue vn peu tes yeux,</l>
               <l>Chaſſe vn peu de ton chef le ſomme obliuieux,</l>
               <pb facs="tcp:21164:9"/>
               <l>A fin que ma douleur a ton oreille vienne,</l>
               <l>Et que ie mette encor ma leure ſur la tienne</l>
               <l>T'embraſſant en mon ſein pour la derniere fois:</l>
               <l>Car la bas aux enfers Adonis tu t'en vois!</l>
               <l>Pour le dernier adieu baiſe moy ie te prie,</l>
               <l>Autant que ton baiſer encores a de vie</l>
               <l>Baiſe moy pour adieu ton haleine viendra</l>
               <l>Dans ma bouche &amp; de la dans le coeur deſcendra,</l>
               <l>Puis iuſqu'au fonds de l'ame, a fin que d'age en age,</l>
               <l>Ie garde dans mon ſein cet amoureux bruuage,</l>
               <l>Qu'en tes leures baiſant d'vn long trait ie boiray,</l>
               <l>Humant ie le boiray, &amp; puis ie l'enuoiray</l>
               <l>Pour le mettre en ta place au fond de ma poitrine,</l>
               <l>Car deſormais de toy iouyra Proſerpine.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ainſi diſoit Venus, qui ſa leure approchant</l>
               <l>Sur les leures du mort, pleurant alloit cherchant</l>
               <l>Les reliqués de l'Ame, &amp; les humoit en elle,</l>
               <l>A fin de leur ſeruir d'vne tombe eternelle,</l>
               <l>Les baignoit de ſes pleurs, &amp; d'vne haute voix,</l>
               <l>Rempliſſoit de douleurs les rochers &amp; les bois,</l>
               <l>S'eſgratignoit la ioüe, &amp; attainte de rage,</l>
               <l>Se rompoit les cheueux, &amp; batoit ſon viſage.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Luy tournant vers le ciel les yeux, fit vn ſouſpir,</l>
               <l>Puis preſsé de la mort il ſe laiſſe aſſoupir</l>
               <l>Sans force &amp; ſans vigeur dans les bras de la belle,</l>
               <l>Ainſi qu'on voit faillir ſans cire vne chandelle.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Si toſt qu'elle vit mort Amour d'autre coſté,</l>
               <l>Luy a pluſtoſt que vent ſon regret emporte,</l>
               <pb facs="tcp:21164:10"/>
               <l>Si qu'elle qui eſtoit nagueres tant eſpriſe</l>
               <l>D'Adonis, l'oublia pour aymer vn Anchiſe,</l>
               <l>Vn paſteur Phrigien, qui par les prez herbeux,</l>
               <l>De Xante recourbé faiſoit paiſtre ſes beufs.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Telles ſont &amp; ſeront les amities des femmes</l>
               <l>Qui au co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mencement ſont plus chaudes que fla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes,</l>
               <l>Eſpointes de fureur, à la fin leur amour,</l>
               <l>Comme vne belle fleur ne ſe garde qu'vn iour.</l>
            </lg>
            <trailer>FIN.</trailer>
         </div>
         <div type="sonnets">
            <pb facs="tcp:21164:10"/>
            <pb facs="tcp:21164:11"/>
            <pb facs="tcp:21164:11"/>
            <head>
               <g ref="char:leaf">❧</g> Raphel Micheli Sonet.</head>
            <head type="sub">SONET.</head>
            <lg>
               <l>
                  <seg rend="decorInit">C</seg>Iel reluyſant, qui decouure le luſtre</l>
               <l>De la beaute, la gloire de noz an<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>Et du clair tour de tes feuz rayor<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>nantz</l>
               <l>En l'eclairāt, tu reluis plus illuſtr<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>Mon nom obſcur de la ſplendeur illuſtre,</l>
               <l>Non qui s'eſpand de tes flambeaux luyſantz,</l>
               <l>Mais que tu prens des deux aſtres plaiſantz</l>
               <l>Deſquelz le traict tout l'vniuers perluſtre.</l>
               <l>Pour meriter par mes chantz la clarté:</l>
               <l>Qui eſclairoit mon eſprit arreſté,</l>
               <l>Et darde en luy les ſcintilles de grace:</l>
               <l>Affin qu'au iour il decelle la foy,</l>
               <l>Emprainte au coeur &amp; eſcripte en la face,</l>
               <l>D'vn ferme eſpoir, captiué ſouz ſa loy.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Celeſte amour cher mignon de vertu,</l>
               <l>Qui chaſtement tous mes deſirs enflamme</l>
               <l>Les fleſchiſſant, à l'eſprit d'vne dame</l>
               <l>De deité luiſamment reueſtu:</l>
               <l>A ſes penſers tien mon coeur abbatu,</l>
               <l>En amourant le plus pur de mon ame,</l>
               <l>Pour dementir par loyauté le blame.</l>
               <pb facs="tcp:21164:12"/>
               <l>Qui des ennuiz m'a fierement battu.</l>
               <l>Guide le chant de ma voix amoureuſe,</l>
               <l>Par les ſentiers de la faueur heureuſe</l>
               <l>Qui monſtre au iour d'excellente clarté</l>
               <l>Mon dueil non faint, qui a toy ſeul s'addreſſe</l>
               <l>Pour enchaſſer ma ſeure fermeté</l>
               <l>Dans le threſor de ma claire maiſtreſſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Heureuſes ſeurs vous Acidaliennes</l>
               <l>Qui nayuez les celeſtes deſtins</l>
               <l>Par la faueur de voz mignardz tetins,</l>
               <l>Dont les douceurs ſont plus qu'Idaliennes:</l>
               <l>Allaictez moy des graces Pindiennes,</l>
               <l>Pour mes plaiſirs de voz fureurs attaintz</l>
               <l>Si bien nourrir, qu'ilz ne ſoyent point eſtains</l>
               <l>Par plus grand feu des ardeurs Gnidienne:</l>
               <l>Voſtre plaiſir faict plaire tout aux dieux,</l>
               <l>Sans vous ſeroyent leur palais odieux,</l>
               <l>Vous trois, Venus, les filles de memoire,</l>
               <l>Egallement donnez la vie aux coeurs,</l>
               <l>Qui ſont enpointz de vertueuſe gloire,</l>
               <l>Graciez donq les chantz de mes langueurs.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Diuins iumeaux enfantez de Latone,</l>
               <l>Vrays ornemens qui dorez l'vniuers,</l>
               <l>Par voz clartez les aſtres decouuertz</l>
               <l>Luy ſent au ciel dont la terre s'eſtonne.</l>
               <l>Toy Apollon qui les pucelles orne,</l>
               <pb facs="tcp:21164:12"/>
               <l>Et par leur chantz eternize les vers:</l>
               <l>Qu as empannéx de tes rayons diuers</l>
               <l>Pour les tirer a l'immortelle borne</l>
               <l>Enflamme moy du flambeau delien,</l>
               <l>Et m'arroſant au font Chaſtalien</l>
               <l>Donne clartéa ma triſte doucine,</l>
               <l>Pour en chantant ma Claire, l'adoucir</l>
               <l>Reluy ſus moy Pergeenne Lucine,</l>
               <l>Et m'eclarant vien ma dame eclarcir.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Le ciel, Amour, les graces &amp; les muſes,</l>
               <l>Phoebus, Diane en amourez du beau,</l>
               <l>Qui emperloit le plus diuin flambeau</l>
               <l>De ta clarté, qu'aux autres tu refuſes:</l>
               <l>Ont bienaſtré d'excellences infuſes,</l>
               <l>Le chaſte honneur de ton teint damoyſeau,</l>
               <l>Et la ſpendeur de ton aſtre iumeau,</l>
               <l>Ou par attraictz les yeux du ciel amuſes.</l>
               <l>Prodiguement le ciel a deployé</l>
               <l>Tout ſon bonheur &amp; en toy l'employé,</l>
               <l>Amour ſes traitz, leur graces les charites,</l>
               <l>De grand ſçauoir les muſes le renom,</l>
               <l>Phoebus ſon luſtre &amp; Diane ſon nom</l>
               <l>Ont elargi a tes heureux merites.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Les dieux en fin des hommes amoureux,</l>
               <l>Tous eſtonnez de voir reluire encore</l>
               <l>Le feu raui, par le ſaige qui dore,</l>
               <pb facs="tcp:21164:13"/>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 line">
                     <desc>〈1 line〉</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>urent pitié de leur maux langoureux,</l>
               <l>Et pour bannir la Vulcaine Pandore,</l>
               <l>Par Apollon ont faict façonner ore</l>
               <l>Le don diuin plus que feut l'autre heureux.</l>
               <l>Pallas voulut t'eſtrenner la premiere</l>
               <l>De ſa prudence, &amp; phoebus de lumiere,</l>
               <l>De ſa beaute Venus te decora,</l>
               <l>Le Nomien t'enrichit de faconde,</l>
               <l>Ceres donna ſa richeſſe feconde,</l>
               <l>Ma Claire ainſi chaſqu'vn Dieu t'honnora.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Riche des dons de diuine largeſſe,</l>
               <l>Des cieux ma Claire en terre deſcendit.</l>
               <l>Icelle alors toutz ſes ioyaux tendit,</l>
               <l>De ſes threſors la gemmeuſe richeſſe,</l>
               <l>Ell'etalla toute ſa gentilleſſe,</l>
               <l>Ses verdz tapis que nature rendit,</l>
               <l>Plus fleuriſſantz que iamais eſtendit</l>
               <l>Sa large main, en ſigne de heſſe,</l>
               <l>Ce iour heureux nature bienheura,</l>
               <l>Toutz ſes enfantz de toy enamoura,</l>
               <l>Voyant les biens de ta boette ſainte,</l>
               <l>Qui fecondoyent de plaiſir gracieux,</l>
               <l>Le monde, au lieu du mal pernicieux</l>
               <l>Ainſitu rendz l'autre Pandore eſtainte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Les ſept flambeux qui ſont nommez des Dieux,</l>
               <pb facs="tcp:21164:13"/>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="2 words">
                     <desc>〈◊◊〉</desc>
                  </gap> protraictz des ames inforçable<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>Par leur regardz &amp; loix ineffaçables</l>
               <l>Preſagioient ton deſtin radieux.</l>
               <l>Car leur raions furent ſi clairs aux cieux,</l>
               <l>Quant le iour veit tes graces admirables</l>
               <l>Que leur faueurs ſembloient incomparables</l>
               <l>Pour les plaiſirs de leur traictz gracieux.</l>
               <l>Le ciel feuſt veu à nature ſe rire,</l>
               <l>En elle auſsi to utz bonheurs il mire:</l>
               <l>Dedans l'obiect qu'il a premier perfaict.</l>
               <l>Nul ornement en ſon threſor ſepare,</l>
               <l>Qu'il n'ait offert à l'exellence rare</l>
               <l>De ta clairte, qui le ciel meſme a faict.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ses raictz poingnantz elança le Soleil,</l>
               <l>Pour attirer le plus pur de la terre,</l>
               <l>Du plus luiſant, les richeſſes enſerre</l>
               <l>Qu'elle epargnoit dans ſon ſein nompareil.</l>
               <l>Mais rencontrant le portraict de ton oeil,</l>
               <l>Qui luy à faict de lumiere la guerre,</l>
               <l>Tout ſon honneur en ton luſtre deſſerre</l>
               <l>(Sans rien gaigner) comme a luy ſeul pareil:</l>
               <l>Lors il traicta la paix en telle ſorte,</l>
               <l>Qu'il t'enrichit de ſa lueur plus forte,</l>
               <l>T'aduentageant de grand perfection.</l>
               <l>Mais il rendit ta deité ſi fiere,</l>
               <l>Qu'esblouiſſant ma chaſte affection,</l>
               <l>Me faict languir ſouz toy douce guerriere.</l>
               <pb facs="tcp:21164:14"/>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>a liberte larronneſſe de <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>oy,</l>
               <l>Le miel chercheoit des trompeuſes delices,</l>
               <l>Pour enſucrer les fuitiues malices,</l>
               <l>Qui l'attr <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>oient, de l'amorce de foy,</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ais vn penſer enorgueilly d'emoy,</l>
               <l>Sous les apaſtz des meurtrieres blandices,</l>
               <l>(Qui des ennuiz ſont les traiſtres nourriſſes)</l>
               <l>Me dementit par ſon iniuſte loy.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ruel deſſeing qui abuſe ſoymeſme,</l>
               <l>Se transformant en ſeruitude extreſme,</l>
               <l>Aſpire tu à ſi belle clairté.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e penſe poinct que ſa luiſante gloire,</l>
               <l>Vueille ſouffrir eſteindre ſa memoire,</l>
               <l>Par le malheur d'aueugle obſcurité.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e congneu bien (par ma Claire i'en iure)</l>
               <l>Au vray, le iour que le celeſte don,</l>
               <l>De ſa beauté feut bienheureux guerdon,</l>
               <l>Des durs trauaux que le mortel endure,</l>
               <l>Car vn raion de ſa deite ſeure</l>
               <l>Dans mon berceau elança le brandon</l>
               <l>Qui m'enflama des traictz de Cupidon,</l>
               <l>Me degouſtant de la mammelle pure.</l>
               <l>Au laict mielleux la flame ſe meſla,</l>
               <l>Vn chaſte amour mon eſprit mammella,</l>
               <l>Qui n'auoit veu de ſes iours qu'vne annce,</l>
               <l>Mais en deſirs croiſlant auec raiſon,</l>
               <l>Sentit le gouſt d'aigredoulce poiſon,</l>
               <pb facs="tcp:21164:14"/>
               <l>Qui ayſe deult ſon ame fortunee.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Triſtes deſirs en voz dueilz langoureux,</l>
               <l>De quel orgueil la voie perilleuſe</l>
               <l>Vous a tirez à la plus merueilleuſe</l>
               <l>Des ſainctetez du monde bienheureux.</l>
               <l>Les traictz flemblantz du Dieu cheualeureux</l>
               <l>(Qui par le ciel la charette eclaireuſe</l>
               <l>Guide ſans fin de lumiere luſtreuſe)</l>
               <l>Craindroient voller a ſon ciel amoureux.</l>
               <l>Que penſez vous? la beauté Cyprienne,</l>
               <l>Le teint roſin, la blancheur Parienne,</l>
               <l>Les yeux luyſantz de regard Minèruin,</l>
               <l>Les clairs threſors eſpanduz par la face,</l>
               <l>Toutz emperlez des reliques de grace,</l>
               <l>Voudroient ilz bien ſouiller leur heur diuin?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Pallas brauoit le triumphant honneur,</l>
               <l>De ſa beauté contre Dirce gaignee,</l>
               <l>Quant la ſplendeur de grace accomagnee</l>
               <l>Te feit rauir ſon immortel bonheur.</l>
               <l>D'enfantz diuins le prodigue donneur,</l>
               <l>Te regardant en gloire aduantagee,</l>
               <l>Par la valeur de nature vengee,</l>
               <l>A faict ton nom de deite ſeigneur,</l>
               <l>De ſes grandeurs il enfleure ta gloire,</l>
               <l>D'vn verd tortiz de fameuſe memoire,</l>
               <l>Eternizant ta celeſte clairte.</l>
               <pb facs="tcp:21164:15"/>
               <l>De telz honneurs ton excellence riche,</l>
               <l>Trop fierement epargne ſa main chihe,</l>
               <l>Faiſant languir ma ſerue liberté.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ou print Iuppin cet heur reſplendiſſant?</l>
               <l>Ou print Venus cette grace riante?</l>
               <l>Ou print Peiton cette voix attriante?</l>
               <l>Ou print Amour ce regard blandiſſant?</l>
               <l>O print Phoebus ce creſpeau ianniſſant?</l>
               <l>Ou l'aulbe print la perle rouſayante?</l>
               <l>Ou print Ceres la toyſon blondoyante?</l>
               <l>Ou print Flora ce tapiz fleuriſſant?</l>
               <l>Ou print Iunon cette fiere richeſſe?</l>
               <l>Ou ce ſçauoir print la chaſte deeſſe?</l>
               <l>Ou print Diane vn luſtre ſi luiſant?</l>
               <l>Ou print Eol la douceur Zephirine?</l>
               <l>Mais ou print Mars vn orgueil ſi cuiſant,</l>
               <l>Pour pandorer ta clairte ſurdiuine?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Trait reluiſant en regard amoureux,</l>
               <l>Rare beaute en vertu ſouueraine,</l>
               <l>Viue clairté qui le ciel raſſerene,</l>
               <l>Teint vermeillet en oeilletz plantureux,</l>
               <l>Front albaſtrin, tableau de grace heureux,</l>
               <l>Riz mignonnetz de ſauoureuſe alaine,</l>
               <l>Celeſte voix de toutes chanſons plaine,</l>
               <l>Nayf parler chaſtement amoureux,</l>
               <l>Compartinentz des Adonines roſes,</l>
               <pb facs="tcp:21164:15"/>
               <l>Souefue odeur des fleurettes decloſes,</l>
               <l>Couſtaulx perlez de deux boutons vermeila</l>
               <l>Doygtz yuoirins de gloire Mineruine,</l>
               <l>Arcs hebenins vouſtes des clairs Soleilz</l>
               <l>Vous enchantez mon eſperance vaine.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nauré du traict de pudique amitie,</l>
               <l>Sans autre amour ie careſſois ma vie,</l>
               <l>Ne penſant point a la brulante enuie</l>
               <l>Qui faict chercher ſa ſeconde moitie,</l>
               <l>Ainſi deceu par folle inimitie,</l>
               <l>Ie deſaſtrois ma conſtance rauie,</l>
               <l>Ne ſentant point la faueur qui conuie</l>
               <l>Vn ferme eſpoir au vray but de pitie,</l>
               <l>Mais la clairté de la diuine image,</l>
               <l>Que dans mon cueur i'ay peinte a mon do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mage</l>
               <l>Des traictz nayfz de ſa viue beauté,</l>
               <l>Me faict languir, perdant toute parolle:</l>
               <l>Si triſtement ſon ſeul obiect m'affolle,</l>
               <l>Pygmaliſant ma vaine loiauté.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Le blond lien de cordelle dorce,</l>
               <l>Qui ſur les cieux de ma Claire s'eſpand,</l>
               <l>Entortillant le luſtre qui ſe pend</l>
               <l>Aux noudz creſpez d excellence honnorce.</l>
               <l>Court ſur le beau de la face adoree,</l>
               <l>Qui aux laçetz, que ſa grandeur eſtend</l>
               <l>Surprend mon coeur &amp; enoué le tend,</l>
               <pb facs="tcp:21164:16"/>
               <l>Pour enchainer mon ame malheuree</l>
               <l>Mont'raiſtre eſprit, qui ſe veoit arreſté</l>
               <l>Laiſſe enlacer ſa ſimple liberte,</l>
               <l>Prenant plaiſir en ſon heureux malaiſe.</l>
               <l>Comme celluy eſtreinct des cheſnes dor</l>
               <l>Se reſiouiſt en ſa priſon encor,</l>
               <l>Et ſon tourment de triſte esbat appayſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>'archer diuin de ſa trouſſe chargê,</l>
               <l>Vouloit darder ſes poinctes incurables</l>
               <l>Et choiſiſſant deux buttes fauorables,</l>
               <l>Dans ta ſpendeur ſon arc a decharge,</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uis d'vn orgueil &amp; courage enrage,</l>
               <l>Tendant à moy ſes fleches imployables</l>
               <l>A decohe mille traictz infuiables,</l>
               <l>Deſquelz il m'a à la mort outrage</l>
               <l>C'eſt toy Amour qui viſe en telle ſorte</l>
               <l>Prenant touſiours des buttes la plus forte,</l>
               <l>Pour en tirer à ton ayſe plaiſir,</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>enſe tu bien ſans la diuine force</l>
               <l>De ſa clairte qui ta puiſſance force</l>
               <l>Mauoir naure de ſi grief deplaiſir.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quand le doulx clin de ſes beautez m'oeillade</l>
               <l>Et vn ſouzriz de ſa grace clancé,</l>
               <l>Surprend mon coeur en doute balancé.</l>
               <l>Ie ſens r'auir ma puiſſance malade.</l>
               <l>Quant la fierte de ſa rigeur mignarde</l>
               <pb facs="tcp:21164:16"/>
               <l>Elouche vn traict de meſpris offencê,</l>
               <l>Mon oeil à veoir ſi grand luſtre aduanncê,</l>
               <l>Seut vn eclair qui toutz malheurs luy darde</l>
               <l>Vn meſme trait de double mort attaint,</l>
               <l>Car le raui a mourir eſt contraint,</l>
               <l>Combien que ſoit la mort plus doulcereuſe.</l>
               <l>Qui eſt du trait de cruautê bleſſe,</l>
               <l>Il meurt deux fois en peine langoureuſe,</l>
               <l>Mon coeur le ſcait ſans grace treſpaſſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>La ferme loy du ſort fatal ordonne</l>
               <l>Que des beautez le luſtre gracieux,</l>
               <l>(Riche preſent enluminé des cieux)</l>
               <l>Enluſtre vn chant, que ma muſe douſſonne,</l>
               <l>Pour embellir l'immortelle couronne,</l>
               <l>Qu'a faconnê l'honneur plus precieux</l>
               <l>Des chaſtes traitz qu'etincellent tes yeux,</l>
               <l>Et eſmaillé du bruit qui t'enuironne</l>
               <l>Mon ame vient s'offrir a ta clairtê,</l>
               <l>Qui ſans la veoir eſtoit deia ſurpriſe,</l>
               <l>Et s'abbreuuant en l'eau ſaint' amoureuſe</l>
               <l>De coeur conſtant en ſerue liberte,</l>
               <l>Voue &amp; apprend ſa loyaute epriſe</l>
               <l>Au ſainct obiect de ton Image heureuſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Voiez amantz comme vne ame comblee</l>
               <l>Du vain eſpoir, qui ſe paiſt de langueur</l>
               <l>Captiue au ioug de cruauté ſon coeur,</l>
               <pb facs="tcp:21164:17"/>
               <l>Et <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e tentant de la raiſon e<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="4 letters">
                     <desc>••••</desc>
                  </gap>ce,</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e ſes deſirs &amp; forces depouillee,</l>
               <l>S'enlace aux retz de meurtriere rigeur</l>
               <l>Qui par le temps renforce ſa vigeur,</l>
               <l>En amerant la faueur enrouillee?</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ui penſeroit la luiſante beaute</l>
               <l>S'accompagner d'aueugle cruaute</l>
               <l>Qui penſeroit de l'amoureuſe amorce,</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t nom mignard l'attrait delicieux</l>
               <l>Se deguiſer en venimeuſe force</l>
               <l>Empoiſonnant le ſerf deuotieux?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Venus auoit au verger Gnidien</l>
               <l>Triéles fleurs de beaute plus exquiſe</l>
               <l>Quant elle feut par Apollon requiſe,</l>
               <l>D'en eſtrener le troupeau Pindien</l>
               <l>Mais mignardant le prince Delien</l>
               <l>Le plus luyſant de ſes raions auiſe,</l>
               <l>Qui eclaroit la richeſſe tranſmiſe</l>
               <l>En ta beaute, du coeur Caſtalien</l>
               <l>Tu voy Venus, dit le Dieu de lumiere,</l>
               <l>Que de mes raiz la torche couſtumiere,</l>
               <l>A ton honneur à la Claire donne</l>
               <l>En elle ausfi reſpond la Paphienne</l>
               <l>Tout ſon ſçauoir a mis l'Athenienne,</l>
               <l>Et de Iunon luy eſt l'heur ordonne.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Claire en beauté plus que la claire Aurore,</l>
               <pb facs="tcp:21164:17"/>
               <l>Claire en blancheur plus que marbre de Part,</l>
               <l>Ou que le laict, qui ſur le Iong ſe pare:</l>
               <l>Claire en odeur du bame qui s'honnore,</l>
               <l>Claire en coral que le vermeil colore:</l>
               <l>Claire en valeur plus qu'autre ioyau rare</l>
               <l>Ou que tout l'or du filz de Chriſe auare.</l>
               <l>Claire en honneur qui tes graces decore.</l>
               <l>Claire en theſor plus que perle Indienne.</l>
               <l>Claire en roſin de grace Adonienne,</l>
               <l>Claire en ſpendeur de gloire merueilleuſe.</l>
               <l>O treſclair nom d'vne diuine dame,</l>
               <l>Seulle moitie de mon non &amp; mon ame,</l>
               <l>Tu tiens ma voix en crainte perilleuſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Si pour Thia la mere venerable</l>
               <l>Du blond Soleil l'or gaigne la valeur</l>
               <l>Sur toutz metaux &amp; ſa viue couleur</l>
               <l>Eſt l'ornement de richeſſe honnorable.</l>
               <l>Ta grand' vertu d'excellence admirable,</l>
               <l>Le luſtre orin qui affine ton heur</l>
               <l>A enfanté le vray Soleil'd honneur</l>
               <l>Qui rend ton pris ſur toutz incomparable.</l>
               <l>Deia s'eſteint des grand's beautez le bruit</l>
               <l>Pres la ſpendeur de ta grace qui luit</l>
               <l>Si luſtrement que les clairtez antiques</l>
               <l>Sentent le plomb de leur tens vapore:</l>
               <l>Mais toy Thia de noſtre eage doré</l>
               <l>Diuinement enrichis les cantiques,</l>
               <pb facs="tcp:21164:18"/>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e t'ay cent fois mon chaſte coeur voue</l>
               <l>Pour le flechir aux lois de ton image,</l>
               <l>Mais ta rigeur dedaignant mon hommage,</l>
               <l>M'a fierement pour tien deſauoué.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>as ce traiſtre oeil m'auoit amadoué,</l>
               <l>Me promettant par aſſure preſage,</l>
               <l>Qu'amour vollant en ton ſerain viſage,</l>
               <l>M'auoit a toy pudiquement noue.</l>
               <l>C'eſt luy, c'eſt luy, qui te donne victoire</l>
               <l>Comme frauda l'Herculienne gloire</l>
               <l>Mars pour ſon filz qui feut apres dontê.</l>
               <l>Quant ſans Amour te trouueray ſeullette</l>
               <l>Par moy ſera ton orgueil ſurmonté:</l>
               <l>Mais las, Amour t'a laiſſe ſa ſagette.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Puis que le ciel par bon heur me deſtine</l>
               <l>A me mirer au plus clair de beaute,</l>
               <l>Mes yeux ſont fiers de telle priuauté:</l>
               <l>Mon coeur ialoux contre les yeux s'obſtine,</l>
               <l>Mais laiguillon de douleur inteſtine,</l>
               <l>D'vn faux eſpoir tient mon coeur agitê</l>
               <l>Et par les flotz de ſon aduerſité</l>
               <l>Au doux peril d'Amour le predeſtine.</l>
               <l>Heureux deſtin, heureux l'Aſtre eclaici.</l>
               <l>Heureux rayons, heureux l'attraict ausſi.</l>
               <l>Ta beauté feut la guerriere Amazonne,</l>
               <l>Qui aſſaillit par dur effort mon coeur,</l>
               <l>Et ſouz l'obiect de ſa claire perſonne</l>
               <pb facs="tcp:21164:18"/>
               <l>Cacha le traict agùiſe de rigeur.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Suffiſe toy ô Claire d'allumer</l>
               <l>Le froid glaçon de mes chaſtes penſees,</l>
               <l>Et les auoir de ta ſplendeur bleſſees,</l>
               <l>Sans me vouloir en cendre conſumer,</l>
               <l>Ie pene au ioug d'vn trauail ſi amer:</l>
               <l>Que des labeurs mes forces ſurpaſſees</l>
               <l>N'eſperent point que iamais delaſſees</l>
               <l>Soient les langueurs qui me forcent d'aimer.</l>
               <l>Ta clairté veut, ton luſtre me commande</l>
               <l>Que ie ſois ſerf de ta perfection</l>
               <l>Et ne me peut triſteſſe tant ſoit grande</l>
               <l>En delacher. Voy done l'affliction</l>
               <l>Qui m'immoſant te fait piteuſe offrande</l>
               <l>Du mien tien coeur en humble affection.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Et ce beauté, eſt ce vertu qui tire,</l>
               <l>Comme l'Emant mon chaſte coeur à toy?</l>
               <l>Eſt ce rigeur, ou le meſpris de moy,</l>
               <l>Qui pour aimer rudement me martire?</l>
               <l>Cette beaute, ou la douceur ſe mire</l>
               <l>De ta ſplendeur a banny tout emoy.</l>
               <l>Vertu ne rompt d'amour la ſaincte foy.</l>
               <l>Qui donc en toy lance ſur moy ton ire!</l>
               <l>Tu dis qu'honneur reſiſte à mon deſir.</l>
               <l>Mais (las) croy moy rien qu'honneur m'eſt plaiſir,</l>
               <l>Lequel ſuiuant de ta vertu la trace,</l>
               <pb facs="tcp:21164:19"/>
               <l>De toy venu remplit ma loiauté.</l>
               <l>Ainſi ie crain ta ſeulle cruauté</l>
               <l>Qui dedaigna mon ame de ta grace.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Au gay printemps, que plaiſir renouuelle</l>
               <l>Dedans loeil vif leger comme le vent</l>
               <l>Amour ſe met, puis vn peu s'eleuant</l>
               <l>Decoche vn traict de ſa trouſle cruelle.</l>
               <l>Tel l'aiant veu mon triſte oeil le reuelle,</l>
               <l>Car il dardoit ſon raion violent,</l>
               <l>Et al'entour de la Claire vollant,</l>
               <l>Etincelloit vne clairté nouuelle,</l>
               <l>Ceſt le Mercure &amp; meſſaiger aile,</l>
               <l>Qui a cent fois ſur ton luſtre volé,</l>
               <l>Pour m'aduertir de tes ſentences fieres,</l>
               <l>Qui m'ont iugé à tenailler mon coeur:</l>
               <l>Mais qui croiroit ſi'dure la rigeur,</l>
               <l>Qu'elle aſſourdiſt ſon oreille aux prieres.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Heureux Paris pour eſtre de la France,</l>
               <l>Le cher honneur, riche theſor des lois</l>
               <l>Fauoriſe des Priamides Rois</l>
               <l>Qui vengeront des Grez vantartz l'outrance,</l>
               <l>Mais plus heureux, pour la claire vaillance</l>
               <l>Que du Soleil le luſtre effacer vois,</l>
               <l>Donner la palme à la beauté tu dois</l>
               <l>Qui t'enrichit de ſi claire excellence.</l>
               <l>Ne les Gregeois, ne les braues Romains,</l>
               <pb facs="tcp:21164:19"/>
               <l>Peurent tirer de leur tiges diuins</l>
               <l>Telles beautez de leurs fauſes Deeſſes.</l>
               <l>Comme tu as de ton Paris attraict,</l>
               <l>Et d'Ilion le plus amoureux traict</l>
               <l>Pour embellir tes gentilles princeſſes.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Les Dieux voullantz leur deſtins glorieux</l>
               <l>Prouidemment eparpiller au monde,</l>
               <l>Ont aduiſé d'vne richeſſe blonde</l>
               <l>Le clair tableau d amour laborieux.</l>
               <l>Toutz beniſſantz l'obiect ſi gracieux,</l>
               <l>Luy ont donné la clairté tant feconde,</l>
               <l>Que ſeul il eſt, auquel tout luſtre abonde,</l>
               <l>Pour eclairer ce qu'il veut de ſes yeux.</l>
               <l>Claire, tu es du monde la lumiere,</l>
               <l>Si du ſeul trait tu eclairciſſois comme,</l>
               <l>L'orain Mydas, qui doroit du toucher</l>
               <l>La ie luirois en ſplendeur couſtumiere</l>
               <l>Plus clairement, que ne feit iamais homme:</l>
               <l>Mais nul reluiſt sil n'eſt a ton coeur cher.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Beauté, beauté, le pinceau de ma peine</l>
               <l>Figure en moy l'obiect de ta grandeur:</l>
               <l>Car i'ay traſſe l'admirable ſplendeur.</l>
               <l>De ta vertu &amp; chaſtete diuine.</l>
               <l>Ce beau coral, ce iayet cet hebene,</l>
               <l>Cet or plus fin, ce iaſpe, &amp; la valeur</l>
               <l>Du plus vermeil de roſine couleur,</l>
               <pb facs="tcp:21164:20"/>
               <l>Ont façonné ta clairte plus qu'humaine,</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ais i'ay depeint ton luſtre reluiſant,</l>
               <l>Ton clair renom, des graces epuiſant</l>
               <l>Toutes faueurs, les riches fruictz des muſes.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ertu donna ſon plus exquis honneur,</l>
               <l>Pour enchaſſer ton pourtraict en bon heur:</l>
               <l>Mais ce pendant à m'obſcurcit t'amuſes.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ature, Amour te voulantz decorer</l>
               <l>Pilloient l'honneur de la verte prairie</l>
               <l>Rembelliſſantz la riche pierrerie,</l>
               <l>Qui affinoit ton nom pour le dorer.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ais à l'enuy les dieux vouloient parer</l>
               <l>De ta vertu la claire broderie,</l>
               <l>Pour ſoye aiantz la grand' tapiſſerie</l>
               <l>De deite qui te fait adorer:</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e ſaint troupeau des filles de memoire</l>
               <l>Offrantz les dons de leur celeſte gloire</l>
               <l>T'ont celebré en leurs coeurs Phebeans.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>es rares fleurs de l'abondante Corne</l>
               <l>Sont les tortiz de te beauté, qui orne</l>
               <l>L'immortel bruit du luſtre de noz ans,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>es blondz cheueux, que i'adore en ma Claire,</l>
               <l>Sont les raions du Soleil de beauté,</l>
               <l>Le noir ſorcil, d'Amour la priuauté</l>
               <l>Ou s'esbatant ma Claire dame eclaire.</l>
               <l>Amour i'entend, non celuy qui altere</l>
               <pb facs="tcp:21164:20"/>
               <l>D'ardante ſoif, le deſir tourmenté:</l>
               <l>Mais de vertu vn plaiſir enfantê,</l>
               <l>Qui m'a contrainct la ſeruir voluntaire.</l>
               <l>Ausſi ſes yeux, qui ſont chaſtement beaux</l>
               <l>Sont des vertus les celeſtes flambeaux,</l>
               <l>Son front polly, le tableau, d excellence.</l>
               <l>Ses blanches mains, de iuſtice l'honneur,</l>
               <l>Ses deux boutons de chriſtalin bonheur</l>
               <l>Sont les pilliers de perfaicte plaiſance.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Le blanc honneur, plus rare don des cieux,</l>
               <l>Qui embellit de tes clairtez la grace,</l>
               <l>Fait que ma foy en la pompeuſe trace</l>
               <l>De tes vertus, idolatre tes yeux.</l>
               <l>Tombent ſur moy les traiz pernicieux</l>
               <l>Auant qu'oubly par inconſtance paſſe</l>
               <l>Ton ſouuenir, ou que le temps efface</l>
               <l>Mon coeur, portrait de ton nom gracieux.</l>
               <l>Ma foy, ma foy à ton honneur ſemblable</l>
               <l>Vray diamant d'aſſeurance impugnable</l>
               <l>Pluſtoſt verra eclipſer l'vniuers</l>
               <l>Errer le ciel de courſe vagabonde,</l>
               <l>Tomber en terre &amp; ſe plonger en l'onde,</l>
               <l>Qu'en moy tu meure &amp; t'oublie en mes vers.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Laiſſe rigeur reſpirer ma triſte ame,</l>
               <l>Fay moy mourir d'vne ſeulle douleur,</l>
               <l>Sans emploier ta cruelle valeur</l>
               <pb facs="tcp:21164:21"/>
               <l>En chaud glaçon &amp; reglaçante flame.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e feu qui ſort des raions de ma dame</l>
               <l>M'a conſumé de langoureuſe ardeur,</l>
               <l>Mais le doux traict de ſa ſainte froideur</l>
               <l>M'a heriſſe de l'ennuy qui me paſme.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> toutesfois ſon flambeau gracieux</l>
               <l>Epuiſe l'eau de mes larmoiantz yeux:</l>
               <l>Et le glaçon de ſa chaſteté claire</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>rule mon coeur de plus ardant deſir,</l>
               <l>Le feu &amp; l'eau viennent s'entreſaiſir</l>
               <l>Et ie veo<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>l-vn en l'autre ſe complaire.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ette priſon, ou ie ſuis enſerre</l>
               <l>Ne me detient, priſonnier m'enuironne.</l>
               <l>I'ay liberte, ſeruitude m'ordonne.</l>
               <l>Ie romp les cepz, ie ſuis plus enferrê.</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e ſuis viuant, douleur m'a enterré.</l>
               <l>I'ay tout vaincu, vn autre ſe couronne.</l>
               <l>Chaleur me bruſle, à glace m'abandonne,</l>
               <l>Plaiſir m'eſtraint, &amp; dueil m'a deſerré.</l>
               <l>Sans yeux ie veoy, ſans langue ie me plain.</l>
               <l>Tout au plus haut ie ſuis de la priſon,</l>
               <l>Au plus profond de la foſſe complain,</l>
               <l>L'ardant ennuy de ma froide porſon.</l>
               <l>Vn autre aimant, ie me ſuis deſaimé.</l>
               <l>Ainſi ie meur, viuant ſans eſtre aimé.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tes traitz (Soleil) de leur viue pointure</l>
               <pb facs="tcp:21164:21"/>
               <l>Ne ſont les raiz, qui ont frappe mes yeux:</l>
               <l>Autre Soleil de luſtre gracieux</l>
               <l>Traſſe entour moy plus riche couuerture.</l>
               <l>Rien ne me ſert la nuitale peinture</l>
               <l>Que faict la Lune apres ſon frere aux cieux</l>
               <l>Car le brandon de l'Aſtre precieux</l>
               <l>Qui m'eclaircit, eſt l'honneur de nature</l>
               <l>Qu and ſa clairte qui doucement m'attrait,</l>
               <l>M'a tranſpercé de ſon plus luiſant traict,</l>
               <l>Ie ne crain point mes pasſions funebres,</l>
               <l>Mais quand me poingt ſon ennuieuſe nuit,</l>
               <l>En clair m<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>iour, tout ce que veoi me nuit,</l>
               <l>Et les ſplendeurs ne me ſont que tenebres.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Voudrois tu bien a ma mort conſentir,</l>
               <l>Et n'oeillader la douleur qui me pouſſe</l>
               <l>Deuant les piedz de ton'image douce,</l>
               <l>Pour m'immolant, me faire repentir.</l>
               <l>Il eſt en toy de mon coeur guarantir</l>
               <l>Par la pitie, qui fait battre mon poulſe,</l>
               <l>D'eſpoir douteux me donnant la ſecouſſe:</l>
               <l>Mais ie te veoi d humanité ſortir.</l>
               <l>(Las) faux ſouhaitz vous donc toutes les nuitz</l>
               <l>M'accompagnez, quand ſeul ie voudrois eſtre.</l>
               <l>Et vous ſouſpirs ambaſſades du coeur,</l>
               <l>Me rapportez les nouuelles d ennuitz,</l>
               <l>Qui font en dueilz mes iuſtes larmes croiſtre,</l>
               <l>Pour en mes pleurs rebagner la rigucur.</l>
               <pb facs="tcp:21164:22"/>
               <l>Si enfanter vne immortelle gloire</l>
               <l>Pouuoient mes vers, pour te faire honnorer</l>
               <l>De toutz amantz, &amp; ta grace adorer</l>
               <l>Comme relique enchaſſee en memoire.</l>
               <l>Plus richement qu'en marbre n'en iuoire</l>
               <l>Prirois amour vouloir elabourer</l>
               <l>Ses traitz mignardz &amp; d'or fin decorer,</l>
               <l>Pour engrauer ſur les cieux ta victoire.</l>
               <l>Mais cette voix, qu'on entend par trop baſſe,</l>
               <l>A peur d'ourdir vne toille yraigneuſe</l>
               <l>Et ennoircir par honte vergongneuſe</l>
               <l>L'heureux tortiz de la diuine grace,</l>
               <l>Qui couronna ta pudique beaute,</l>
               <l>Pour esblouir mon oeil en cruauté.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Si ie veux veoir quelque perfection,</l>
               <l>Ie veoi en toy la grace Apollienne,</l>
               <l>La grauite plus que Palladienne,</l>
               <l>Ou giſt l'eſpoir de mon intention.</l>
               <l>Ce n'eſt le but de ma deuotion,</l>
               <l>De deſirer la maſſe Mydienne,</l>
               <l>Ou le theſor de largeſſe Indienne,</l>
               <l>Vn noble coeur n'a telle affection.</l>
               <l>I'aime l'eſprit, &amp; pour luy ſeulie veux</l>
               <l>A la vertu offrir mes chaſtes veus,</l>
               <l>Afin qu'Amour pudiquement honneſte,</l>
               <l>Brule mon coeur d'vn flambeau radieux</l>
               <l>Pour epurer l'imperfait de mon mieuz.</l>
               <pb facs="tcp:21164:22"/>
               <l>Le dediant à ta beauté celeſte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Le trait d'Amour me ſemble fauorable,</l>
               <l>Mais dire on doit celuy vray amoureux,</l>
               <l>Qui n'eſt du corps vainement langoureux,</l>
               <l>Ains ſe flechit a l'eſprit ſecourable:</l>
               <l>Iceluy tend au but incomparable</l>
               <l>Du ſeur deſtin, qui le peut rendre heureux.</l>
               <l>Qui le corps aime il ſe pert malheureux,</l>
               <l>Ne deſirant qu'vn ennuy deplorable.</l>
               <l>L'engraueur n'eſt pour ſon cyzeau aimé,</l>
               <l>Pour ſon pinceau n'eſt le peintre eſtimé,</l>
               <l>De l'homme n'eſt le corps, qu'vn inſtrument,</l>
               <l>Qui ſert l'eſprit Ie dy donc que la flame</l>
               <l>Du chaſte amour, n'eſt vil contentement</l>
               <l>Du corps mortel, qui aux langeurs s'enflame.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Cette clairté qui chaſtement me lime,</l>
               <l>Fait a mon coeur le luſtre conceuoir,</l>
               <l>Qu'en liberté n'eut puiſſance de veoir</l>
               <l>Mon oeil alors de trop petite eſtime.</l>
               <l>Tout le plaiſir, qui a chanter m'anime,</l>
               <l>M'a aſſerui a ton diuin pouuoir,</l>
               <l>Sans qu'autre obiect ie puiſſe receuoir,</l>
               <l>Et qu'en mon coeur autre lumiere imprime.</l>
               <l>Ceſt le clair ciel de ton luiſant renom.</l>
               <l>Duquel depend la ſplendeur de mon nom.</l>
               <l>Ie ne fay point aux muſes reuerence,</l>
               <pb facs="tcp:21164:23"/>
               <l>Pour m'enrichir du laurier Apollin.</l>
               <l>I'admire plus d vne toille de lin</l>
               <l>Les blancz mouchoirs cantillez d'eſperance.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ny les honneurs d'vne richeſſe orine,</l>
               <l>Ny les parfuns des odorantes fleurs,</l>
               <l>Ny le printemps des champeſtres couleurs,</l>
               <l>Ny les blancheurs de colonne iuoirine,</l>
               <l>Ny les apaſtz de grace nectarine,</l>
               <l>Ny les attraitz des roſines douceurs,</l>
               <l>Ny le doux chant des trois pippeuſes ſeurs,</l>
               <l>Ny les odeurs de bouche Cinabrine</l>
               <l>Ny les proietz par fol amour traſſez,</l>
               <l>Ny le fin or des creſpillons lacez,</l>
               <l>Ny le beau ciel d'vne excellence Claire,</l>
               <l>Ny les raions des aſtres gracius,</l>
               <l>Ont esbloui par leur luſtre mes yeux?</l>
               <l>Mais la vertu, qui ausſi les eclaire.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Le Dieu ſubtil en fait de mauueſtie</l>
               <l>Pour m'encheſner de ſes cordes mortelles</l>
               <l>A redoublé ſes forces plus rebelles</l>
               <l>Encordellant ma reſtante moitié:</l>
               <l>Puis il gaigna tel credit ſur pitié,</l>
               <l>Que ſes douceurs il a rendn cruelles,</l>
               <l>Et de rigeur les pointures iſnelles</l>
               <l>A fait voller contre l'heur d'amitié.</l>
               <l>Mars eſt cruel brulant de ſemer guerre,</l>
               <pb facs="tcp:21164:23"/>
               <l>Mais en fureur ma Dame le ſurpaſſe:</l>
               <l>Car l'vn par glaiue eteint ſon ennemy,</l>
               <l>Lautre meurdrit &amp; en priſon enſerre</l>
               <l>Souz amitié &amp; gracieuſe face,</l>
               <l>Moy ſon vaſſal, qui luy ſuis plus qu'amy.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>La peur embloit la force de mon ame,</l>
               <l>Et s'emparoit du ſurplus de mon coeur:</l>
               <l>Quant ie ſenti vn eclair de langueur</l>
               <l>Me foudroier d'vne cuiſante flame.</l>
               <l>Et regardant quel homme ou quelle femme,</l>
               <l>Me malheuroit de ſi fiere rigeur,</l>
               <l>I'auiſe vn Dieu triomphamment vainqueur</l>
               <l>Qui ſe gaudiſt de mon angoiſſeux blame.</l>
               <l>Pourquoy ton arc decoche tu ſur moy?</l>
               <l>Pourquoy veux tu me malayſer d'emoy?</l>
               <l>Vraiment ie croy que ta deité haute</l>
               <l>Gaigne ſur moy vn butin precieux,</l>
               <l>D'auoir vaincu vn enfant ocieux,</l>
               <l>Deraiſonnant ſa penſee peu caute,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quant ie la vei (ô trompeur ſens humain)</l>
               <l>Bien ie tuydois a ſon oeil amiable</l>
               <l>Qu'elle deut eſtre à mon coeur pitoyable,</l>
               <l>Mais cruauté troubla ſon oeil benin.</l>
               <l>Las, m'ecrianti'ay empeſché ſoudain</l>
               <l>Contre rigeur, ma plainte larmoyable,</l>
               <l>Penſant flechir ſon coeur impitoyable,</l>
               <pb facs="tcp:21164:24"/>
               <l>Qui ſe paiſſoit de mon martire vain.</l>
               <l>O marbre dur de ſourde ingratitude,</l>
               <l>Qui n'as pitié de mes cuiſantes pleurs,</l>
               <l>Dedaigne tu ma ferme feruitude?</l>
               <l>Las du tombeau de mes triſtes douleurs,</l>
               <l>Retire moy par vn clin gracieux,</l>
               <l>Qui gaillardize en tes celeſtes yeux.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Voulant chanter le clair nom de ma Dame,</l>
               <l>Et l enſacrer au temple de memoire:</l>
               <l>Comme l'oyſeau, qui au chaſſeur faict croire,</l>
               <l>Qu'il eſt au nid, que l'oyſelleur entame.</l>
               <l>A l'honnorer toutz les amantz i'enflamme,</l>
               <l>Et ſuis l'archer de ſa douce victoire.</l>
               <l>Mais trop me nuit la ſplendeur de ſa gloire,</l>
               <l>Et i'en reçoy par moymeſme le blame.</l>
               <l>Honte amoureuſe &amp; dueil au coeur me poingt,</l>
               <l>Quant retenir ie ne puis en moymeſme,</l>
               <l>La grand clairté de mon ſoleil luiſant.</l>
               <l>Car l'aiguillon d amour ne change point,</l>
               <l>En mon eſprit de loiauté extreme:</l>
               <l>Mais (las) ie crain quelque raion nuiſant.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Flatteurs penſers, qui enyures ma peine,</l>
               <l>Par la faueur d'vn amoureux deſir,</l>
               <l>Vous ſeulz donnez à mon ame plaiſir</l>
               <l>La mignottantz d'vne promeſſe vaine,</l>
               <l>Mon eſpoir ſuit la carriere incertaine</l>
               <pb facs="tcp:21164:24"/>
               <l>De voſtre vol qui s'efforce ſaiſir</l>
               <l>Le but ſecret, ou tend le deſplaiſir</l>
               <l>Qui m'emflama de volunté hautaine.</l>
               <l>Mais les raions de ſi luiſante ardeur</l>
               <l>Esblouiſſantz mon oeil de leur grandeur</l>
               <l>Vous ont fonduz comme au Soleil la cire</l>
               <l>Se fond ſoudain, ne reſiſtant au chaut.</l>
               <l>Deſcendez donq ne voliez point ſi haut:</l>
               <l>Car il ſe pert, qui à trop hault aſpire.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Lors que Caeſar toutz les droitz violant,</l>
               <l>Bruloit ſon coeur de ſon prope dommage,</l>
               <l>De fieres pleurs feit offrande à l'Image</l>
               <l>De l'Empereur en grandeur excellant.</l>
               <l>Puis dans le ſang de ſa mere ſouillant,</l>
               <l>Ses traiſtres mains feit vn piteux outrage</l>
               <l>Pour luy voller le publiq' aduantage,</l>
               <l>Qui luy briſa ſon orgueil violant.</l>
               <l>Enflé de l'heur de ta luiſante gloire,</l>
               <l>Ie ſurmontois par force ta memoire.</l>
               <l>Me guerroiant moymeſme courageux.</l>
               <l>Mais le deſir de ta liberté viue</l>
               <l>Rompit le but de ma fierté oiſiue,</l>
               <l>M'empourprerant de mon ennuy ſaigneux.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Le Roy de Pont, des Romains la terreur,</l>
               <l>De ſes honneurs depouillé miſerable,</l>
               <l>Pour ſe ſauuer du vainqueur implorable,</l>
               <l>Lança ſur ſoy ſa cruelle fureur.</l>
               <pb facs="tcp:21164:25"/>
               <l>Etnragé de l'homicide erreur</l>
               <l>Charcha le bien de poiſon fauorable,</l>
               <l>Qu'autre vemn rendit inſecourable,</l>
               <l>Mais par leſpee il mourut en horreur.</l>
               <l>Ainſi l'appaſt de ta poiſon friande,</l>
               <l>Que le nectar de ton luſtre desbande</l>
               <l>Deſſus mon coeur, qui s'en nourriſt heureux,</l>
               <l>
                  <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> ait qu'à iamais autre bouquon n'ayt place,</l>
               <l>Pour donner mort à mon coeur douloureux,</l>
               <l>Qui n'a ſecours en inuoquant ſa grace.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ce feu ſecret qui nourriſt ma penſée</l>
               <l>Brule l'ardeur de ma flame natiue,</l>
               <l>Comme allumé d vne torche plus viue,</l>
               <l>Par le brandon de ma plainte inſenſée.</l>
               <l>De tel flambeau ma loiauté bleſſée,</l>
               <l>Contre ſon bien temérement eſtriue,</l>
               <l>Car la rigeur qui de toutz biens la priue</l>
               <l>L'a de t'aimer piteuſement laſſee</l>
               <l>Me repren tu d'inconſtance volage!</l>
               <l>Penſe tu bien que mon dueil ie ſoulage</l>
               <l>Pour m'eſtranger de ta cruauté forte!</l>
               <l>Non, non, croy moy, que me rendant mon ame</l>
               <l>Et me laiſſant ma naturelle flame,</l>
               <l>I'allumeray vn feu de meſme ſorte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mouray-ie donc par l'amoureux flambeau,</l>
               <l>Que l'aiguillon de mon malheur renforce?</l>
               <l>Ge doux orgueil de la benine force</l>
               <pb facs="tcp:21164:25"/>
               <l>Ne voit-il pas mon deſir ſon tableau?</l>
               <l>I'ay ia vn pied dans l'oublieux tombeau,</l>
               <l>Le Nautonnier de me paſſer s'efforce,</l>
               <l>De m'embarquer auec luy ie me force.</l>
               <l>Mais par malheur m'en retire l'oeil beau.</l>
               <l>C'eſt la clairté qui rebat en mon coeur</l>
               <l>Du beau miroir de la veue eclairante,</l>
               <l>Auquel Amour s'eſmerueillant ſe mire</l>
               <l>Et luy qui eſt de toutz autres vainqueur</l>
               <l>Se ſent donter de la beauté dorante,</l>
               <l>Le riche acier, ou ſe voyant s'admire.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Comme par ventz émeuz &amp; couroucez</l>
               <l>Les mariniers en la barque perdue</l>
               <l>Sont ça &amp; là iettez perdantz de veue</l>
               <l>Les hautes tours &amp; contre rocz poulſez.</l>
               <l>En plus grand' mer mes deſirs élanecz</l>
               <l>Auant qu'auoir la nef d'amour conuenue,</l>
               <l>Qui prenoit port à mon ame impourueue,</l>
               <l>En diuers lieux ont eſté balancez.</l>
               <l>Iceux au port ou ilz ont aſpiré</l>
               <l>Trouuent repos &amp; leur nef arreſtée</l>
               <l>Reſiſte aux ventz &amp; la marine orage.</l>
               <l>Arriué ſuis au port qu'ay deſiré</l>
               <l>Et de ma foy i'y ay l'anchre iettée,</l>
               <l>Que d'y-ie port! mais deſtroit de ſeruage.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Celeſte obiect chef d'oeurre de nature,</l>
               <pb facs="tcp:21164:26"/>
               <l>Tu as raui ma muſe enamourée,</l>
               <l>D'entre les mains de la troupe honnorée,</l>
               <l>En Helicon, par ta ſainte pointure.</l>
               <l>Doncq à mourir heureuſement m'aſſeure</l>
               <l>Par ta ſagette à la pointe dorée,</l>
               <l>Car de mon coeur eſtroitement ſerrêe</l>
               <l>Viens encheſner l'eſperance pariure.</l>
               <l>Tu as ton coeur (ainſi le mien ie nomine)</l>
               <l>Toutz les theſors de ma pauure richeſſe,</l>
               <l>Mon bien, mon mal, mon corps, puiſſance &amp; ame.</l>
               <l>Ainſi ie ſuis le plus malheureux homme</l>
               <l>Qui ſoit viuant, ſi ta noble largeſſe</l>
               <l>Ne m'enrichiſt pour detriſter mon blame.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ie m'efforçois empeſcher la clairté,</l>
               <l>Qui ſe traſſoit vne fiere vaillance,</l>
               <l>Sur les haultz cieux de diuine excellence,</l>
               <l>Penſant garder ma ſeure liberté.</l>
               <l>Mais le clair trait d'indontable beautê,</l>
               <l>Naura mon coeur de ſon orine lance.</l>
               <l>L'oracle heureux, qui à ſes piedz m'élance</l>
               <l>M'enuoie à l'heur de meſme cruauté.</l>
               <l>Guery moy donc de ta lance de grace,</l>
               <l>Lance qui fait que mon ame trepaſſe.</l>
               <l>Ainſi Achil de Telephe eut pitie.</l>
               <l>Helas, helas! iour &amp; nuit ie ſouſpire,</l>
               <l>Et tout le bien qui de mon coeur reſpire</l>
               <l>Flechit à toy ſa pudique amitié.</l>
               <pb facs="tcp:21164:26"/>
               <l>I'enflois mes chantz de complainte amoureuſe,</l>
               <l>Quand noſtre Roy ſon peuple ſoulageant,</l>
               <l>Les Magiſtratz mettoit à chaſque gent,</l>
               <l>Ponr retrencher leur peine malheureuſe.</l>
               <l>Ie pourſuiuois ma plainte langoureuſe</l>
               <l>Quand le malheur ſon dépit courageant,</l>
               <l>Troubloit mon coeur de courroux s'outrageant,</l>
               <l>Contre le rapt d'vne loy rigoureuſe.</l>
               <l>Tu es trompé iniuſtement Amour,</l>
               <l>Du bien gardé en ton luiſant ſeiour.</l>
               <l>Venus tu es de ta moitié mon ame</l>
               <l>Viue en langeur, qui par deſir mutin.</l>
               <l>Viôle à tort d'Amour le ſaint deſtin,</l>
               <l>Malheureux eſt, qui de foy reçoit blame.</l>
            </lg>
            <trailer>FIN DES SONETZ.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
